%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=5mm]{geometry}

\usepackage{cancel}

\newcommand{\red}[1]{\textcolor{red}{#1}}
\newcommand{\blue}[1]{\textcolor{blue}{#1}}

\begin{document}

\begin{exemple} Simplifier les fractions :
  \begin{enumerate*}[label={$\alph*=$}]
    \item $\dfrac{35}{14}$ ;
    \item $\dfrac{1729}{42}$ ;
    \item $\dfrac{323}{70}$.
    \end{enumerate*}
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item Commençons par déterminer le PGCD de 35 et 14.

			\begin{itemize}
				\item \emph{35 et 14 :} On divise le plus grand des deux nombres par le plus petit, et on prend la partie entière : $35\div14=\red{2},5$. On prend la partie entière : $35=14\times\red{2}+?$. Pour trouver le reste, on calcule $35-14\times2=7$. Donc $35=\red{14}\times2+\red{7}$.

			Puisque le reste de la division n'est pas égal à 0, on recommence avec le plus petit des deux nombres de l'étape précédente (14), et le reste (7).
		\item \emph{14 et 7 :} On divise le plus grand des deux nombres par le plus petit, et on prend la partie entière : $14\div7=\red{2}$. La division donne un résultat entier (et non pas un nombre à virgules), donc on s'arrête là : le PGCD est le plus petit des deux nombres de cette étape, c'est-à-dire 7.
			\end{itemize}

			Nous pouvons maintenant simplifier la fraction, en divisant les deux nombres par le PGCD : $35\div7=5$ et $14\div7=2$, donc :
			\[\frac{35}{14}=\frac{\cancel{7}\times5}{\cancel{7}\times2}=\frac{5}{2}\]
\item Commençons par déterminer le PGCD de 1729 et 42.
	\emph{J'utilise la même méthode, mais en expliquant moins qu'à la question précédente.}
	\begin{itemize}[$\bullet$]
		\item $1729=\red{42}\times\blue{41}+\red{7}$ (car $1729\div42\approx\blue{41},2$ et $1729-42\times\blue{41}=\red{7}$).
		\item $42=\red{7}\times\blue{6}$ (car $42\div7=\blue{6}$, et qu'il n'y a pas de reste).
	\end{itemize}
	Donc le PGCD de 1729 et 42 est 7. Nous pouvons maintenant simplifier la fraction : puisque $1729\div7=247$ et $42\div7=6$, alors :
	\[
		\frac{1729}{42}=\frac{\cancel{7}\times247}{\cancel{7}\times6}=\frac{247}{6}
		\]
\item Commençons par déterminer le PGCD de 323 et 70.
	\begin{itemize}[$\bullet$]
		\item $323=\red{70}\times\blue{4}+\red{43}$ (car $323\div70\approx\blue{4},6$ et $323-70\times\blue{4}=\red{43}$).
		\item $70=\red{43}\times\blue{1}+\red{27}$ (car $70\div43\approx\blue{1},6$ et $70-43\times\blue{1}=\red{27}$).
		\item $43=\red{27}\times\blue{1}+\red{16}$ (car $43\div27\approx\blue{1},6$ et $43-27\times\blue{1}=\red{16}$).
		\item $27=\red{16}\times\blue{1}+\red{11}$ (car $27\div16\approx\blue{1},7$ et $27-16\times\blue{1}=\red{11}$).
		\item $16=\red{11}\times\blue{1}+\red{5}$ (car $16\div11\approx\blue{1},5$ et $16-11\times\blue{1}=\red{5}$).
		\item $11=\red{5}\times\blue{2}+\red{1}$ (car $11\div5\approx\blue{2},2$ et $11-5\times\blue{2}=\red{1}$).
		\item $5=\red{1}\times\blue{5}$ (car $5\div1=\blue{5}$, et qu'il n'y a pas de reste).
	\end{itemize}
			Donc le PGCD de 323 et 70 est 1. Autrement dit, les nombres 323 et 70 sont \emph{premiers} entre eux, et la fraction $\frac{323}{70}$ est irréductible : elle ne se simplifie pas.
	\end{enumerate}
\end{exemple}

\end{document}
